\subsection{Lösungstechniken für die zeitabhängige Schrödingergleichung}

Erinnerung: einzelner stationärer Zustand hat zeitunabhängiges $\vert \psi(x,t)\vert ^2$ also keine Dynamik. Nur Superposition mehrerer stationärer Zustände können zeitabh. Zustände beschreiben. 


\noindent QM-Anfangswertproblem:
Gesucht: Lösung von 

\begin{align}
i\hbar\frac{\partial}{\partial t} \vert \psi(t)\rangle &= \op{H}\vert \psi(r,t) \rangle \\
\vert \psi(t=0)\rangle &=\vert \psi_0 \rangle
\end{align}

\noindent Lösungstyp Nr.1 : Fourier 

Zusammensetzten aus einfachen Lösungen, den stationären Zuständen:
\begin{align}
\vert \psi(t)\rangle &= \vert \Phi_n \rangle e^{-i \frac{E_n}{\hbar}t}
\end{align}

löst die zeitabh. SG mit $\vert \psi(t=0) \rangle = \vert \Phi_n \rangle$, wenn 
\begin{align}
\op{H} \vert \Phi_n \rangle &= E_n \vert \Phi_n \rangle
\end{align}

man muss lediglich die Darstellung des Anfangszustandes finden
\begin{align}
\vert \psi(t) \rangle &= c_n \vert \Phi _n \rangle e^{-i \frac{E_n}{\hbar}t}
\end{align}
mit 
\begin{align}
c_n &= \langle \Phi_n \vert \Psi_0 \rangle
\end{align}

\noindent Lösungstyp Nr.2 : Zeitentwicklungsoperator 

\begin{align}
\vert \phi(t) \rangle &= \op{U}(t) \vert \psi(t=0) \rangle = \op{U}(t) \vert \psi_0 \rangle
\end{align}
dann müsste gelten:
\begin{align}
ih \frac{d}{dt} \vert \psi(t) \rangle = i\hbar (\frac{d}{dt} \op{U}(t)\vert \psi (t=0) \rangle) = \op{H}\op{U}(t) \vert \psi(t=0)
\end{align}

Dann gilt die Operator DGL
\begin{align}
ih \frac{d}{dt} \op{U}(t) &= \op{H} \op{U}(t)
\end{align} 
mit Lösung 
\begin{align}
\op{U}(t) &= e^{-i \frac{\op{H}}{\hbar} t }
\end{align}
Operator auf Eigenzustand $=$ EWfkt auf Eigenzustand 

$\op{U}(t)$ mithilfe der Spektraldarstellung:
\begin{align}
\op{U}(t)&= e^{-i \frac{\op{H}}{\hbar} t } &= e^{-i \frac{\op{H}}{\hbar} t} \vert \Psi_n\rangle \langle \Psi_n \vert \
\vert \phi(t) \rangle = \op{U}(t) \vert \phi_0 \rangle = e^{-i \frac{\op{H}}{\hbar} t } \vert \Phi_n\rangle \langle \Phi_n \vert \psi_0\rangle
\end{align} 

\noindent Lösungstyp Nr. 3 : Green-Methode

Da die Schrödingergleichung eine DGl ist, kann für ihre Lösung auch die Methode der Green-
Funktionen verwendet werden. Die Green-Funktion der Schrödingergleichung ist im Wesentlichen
ein Matrixelement von $\op{U}(t)$ zwischen zwei verschiedenen Orts-Eigenzuständen, wie wir jetzt
sehen werden.

... 

Die Greenfunktion der Schrödingergleichung für freie Teilchen kennen wir eigentlich bereits; die SG lautet dann 

\begin{align}
ih \frac{\partial}{\partial t} \phi (x,t)&= \frac{h^2}{2m} \frac{\partial ^2}{\partial x^2} \phi(x,t)
\end{align}

Das ist zu vergleichen mit der Diffusionsgleichung (Kapitel 58)
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t} \rho (x,t) &= D \frac{\partial ^2}{\partial x^2}\rho (x,t)
\end{align}
mit der Green-Funktion 
\begin{align}
G(x,x',t,0)&= \frac{1}{\sqrt{4\pi Dt}} e^{-\frac{(x-x')^2}{4Dt}}
\end{align}
mit der \enquote{imaginären Diffusionskonstante} $D = \frac{i\hbar}{2m}$ ergibt sich dann 

\begin{align}
G(x,x',t,0)&= - \frac{i}{\hbar} \theta(t) \sqrt{\frac{m}{2\pi i\hbar t}} e^{\frac{im}{2\hbar t}(x-x')^2} 
\end{align}
wobei $- \frac{i}{\hbar} \theta(t)$ wegen der unterschiedlichen Definitionen der Green-Fkt für die beiden Fälle notwendig sind.
